「內地」與「大陸」

2018年04月22日

「內地」與「大陸」

在我國「收回」香港之前，不，在香港回歸我祖國之前，常常順口溜般說「國內」、「國內」，後來經用心良苦的「國內」朋友提醒，「國內」「國外」本身很有問題。回歸或回收後說「國內」不正確我同意。

我對「內地」朋友說，即便是「內地」，有問題的人說出來還是會有問題，回「內地」，即是香港位處「外地」？我們豈不成了外地人？同胞一愕，一臉「也是」的表情，然後跟我說地理，「內地」意思是「內陸」，相對於「內陸」而言就是「沿海」，香港是沿海地區，所以說「內地」沒問題。

我繼續跟同胞討論研究：嚴格來說，回歸之後，香港就在中國境內，國境以內，一個城市「外」遊到另一個城市，會說我從北京到「內地以外」觀光嗎？一定直接說到香港去，那麼，廣州人汕頭人，都是沿海的，會說到內地去嗎？

同胞又一愕，也顯得很煩惱的樣子說：是啊，從地理用語看，內地泛指中國大陸，內地那麼大，也不曉得哪裏不是「內地」，其實只因為香港是特區，這特區又跟深圳不一樣，跟「內地」還是有點點區隔，制度還是有差別，起碼從「內地」來港要申請，所以「內地」是個非常時期的正確用語。

我繼續當學術討論，研究怎麼說這個日常用語才不至於「有罪」。既然是「內地」「內陸」，說「大陸」又行不行，同胞猶疑了一陣，也變得小心翼翼說：以前我們會覺得「大陸」很難聽，但都是你們的問題，一說「大陸」，就有種「敵意」，或者是歧視，說「大陸人」，就好像在說一個跟你們不同的種族一樣，很難聽。

改革開放以後，經濟好起來，說也奇怪，我們就沒那種不良感覺，大陸就是就地理位置而言，當然，大陸可以說，「大陸人」有個「人」字，就有非我族類的意味，還是要慎防慎防，雖然有時說了，我們也理解，你們沒有別的意思。

我立刻修正同胞：你一直口口聲聲你們我們，什麼你們我們，沒門兒，連窗也沒有。你也要小心，你這不是在分裂，就是搞分化。

當時氣氛沒那麼像文革，動不動就上綱上線，放在今日，誰不小心說了、用了「回國內工作」，哪怕你是無心的，不容你申辯、自清，都是要編派一個港獨罪名的。即使以上多年前的討論，怕也要惹起不知哪裏來的一堆嗜血蒼蠅，嗡嗡嗡的，讓你不得安生。總之就是動輒得咎。

千錯萬錯都係香港人錯

之前係中國而家係支那

其實係通識做成 以前細個會講 “大陸”，“質素”
學完通識就開始講 “內地”，“素質”
教育真係影響得好撚大

大陸人想香港人認同中國人身份
但其實本身大陸人都覺得香港人係外人
除左大家share清朝前嘅中國歷史
其實香港同大陸仲有咩關連
大陸揀左普通話做國語
香港揀左廣東話
大陸揀左簡體字
香港揀左正體字
大陸俾文革革走晒 d 中華文化
香港就結合左中西文化
勉強冇幸福

叫開內陸